專家報告撐新空管「現鬼機難避免」譚文豪踢爆更新後航班「凍結」

專家報告撐新空管「現鬼機難避免」
譚文豪踢爆更新後航班「凍結」

要聞

民航處長李天柱昨指，難保證新空管無問題。朱永倫攝

【本報訊】民航處新空管系統啟用後頻頻「甩轆」，該處早前成立專家小組檢視，小組昨發表中期報告，認為系統磨合期出現「鬼機」及航班消失等問題，在任何大型複雜系統都難以避免，力撐新系統安全，可靠和總體暢順。民航處處長李天柱稱，大部份問題已解決，不認為要追究生產商責任。公民黨立會議員譚文豪則踢爆，空管系統上月更新後，即出現新問題，憂本港將進入風季，系統問題會帶來安全隱憂。

記者：鄭啟源

由民航處前處長林光宇、法國國立民用航空學院校長Marc Houalla等專家組成的小組，昨召開第4次會議並發表中期報告。專家小組總結新空管系統自去年11月14日全面啟用後的運作狀況，認為新系統可達歐洲空中航行安全組織要求，主系統可用度高於99.9%，後備系統毋須啟用，屬國際最佳水平，並形容系統安全，可靠和總體暢順。

稱暫毋須追究生產商

專家小組又指，新系統雖先後出現鬼機、航班資料消失等問題，但未有對安全構成威脅，對空管運作影響微乎其微。小組在專家報告亦建議，民航處必須要為夏季惡劣天氣及颱風季節做好準備。民航處計劃引入衞星導航監察系統，補充現有雷達監察技術不足，小組亦促民航處繼續微調運作及系統，多諮詢前線意見。小組將於11月底任期完結前，發表最終報告。

民航處長李天柱指，新系統於磨合期出現3類問題，包括雷達屏幕出現鬼機、航班位置短暫未能顯示等情況；雷達屏幕兩次短暫未能顯示航班部份資料；以及指揮塔電子飛行紙條系統故障。他說，民航處上月20日已更新程式，大部份問題相信已解決，惟始終難百分百保證不會有其他問題出現。

李天柱續指，部份雷達屏幕問題是受雷達技術限制影響，認為未必是供應商「做錯嘢」，暫不認為要向系統生產商美國雷神公司追究。另外，專家報告亦建議，民航處應按前線空管人員意見，調整系統設定減少預測撞機警告誤鳴的滋擾，並透過檢討小休安排及增加人手，回應前線人員對工作量的關注。

本身是民航機師的立會議員譚文豪則指，民航處上月更新空管系統軟件後，鬼機及航機資料錯誤問題未解決，而且有新問題出現。他說，雷達顯示屏上的航班資料，在更新後未有隨航班圖示位置改變移動，凍結在固定位置，至客機飛行30至40海里後，才恢復正常。他又質疑，民航處至今未解釋，新系統尚要多少時間磨合，憂慮風季即將來臨，空管系統會有安全隱憂。

相關新聞

一周23次鬼機 前線憂狼來了

要聞 3小時前

又如何

死咗人先講啦

衰左實要頂硬上個喎，唔通你自己識修理好佢咩，又唔通認自己無能買錯野咩

乜係鬼機？

即係明明無個隻飛機既， 但係監察螢幕睇到有隻飛機係到。

即係比如你係個 lift 鏡頭明明見到個 lift 有三個人, 但係一開 lift 其實得兩個人.

專家報告亦建議，民航處應按前線空管人員意見，調整系統設定減少預測撞機警告誤鳴的滋擾，並透過檢討小休安排及增加人手，回應前線人員對工作量的關注。

睇完依段都知個新系統垃圾啦，有乜理由比舊更先進，更新軟件，反而要用更多人手
不如用返六十年代全人手啦，連電費都唔使出，不過要請多幾千個打機高手玩空管Go Go Go ﹗